article{ something_unique,
  author  = "required",
  title   = "required",
  journal = "required",
  year    = "required",
  month   = "",
  volume  = "",
  number  = "",
  pages   = "",
  url     = "",
  note    = ""
}

@article{ amadeo2020,
  author  = "Ron Amadeo",
  title   = "Android 10 has the fastest update rate ever, hits 16\% of users in 10 months",
  journal = "Ars Technica",
  year    = "2020",
  month   = "07",
  url     = "https://arstechnica.com/gadgets/2020/07/android-10-has-the-fastest-update-rate-ever-hits-16-of-users-in-10-months/",
  note    = ""
}

@article{ nowogrodzki2019,
  author  = "Anna Nowogrodzki",
  title   = "Tips for Open-Source Software Support",
  journal = "Nature",
  year    = "2019",
  month   = "07",
  volume  = "571",
  pages   = "133---134",
  url     = "https://www.nature.com/magazine-assets/d41586-019-02046-0/d41586-019-02046-0.pdf",
  note    = "Malgré le fait que le milieu académique utilise fortement les
             logiciels libres, ces derniers ne sont pas toujours adéquatement
             financés. Beaucoup de logiciels sont donc écrits de manière
             bénévole par des personnes précaires dans le milieu académique.
             Pire, les efforts pour financer les logiciels libres de manière
             plus formelle par les milieus académiques rencontrent souvent de la
             résistance"
}

@article{ mattis2019,
  author  = "Peter Mattis and Ben Darnell and Spencer Kimball",
  title   = "Why We’re Relicensing CockroachDB",
  year    = "2019",
  month   = "06",
  url     = "https://www.cockroachlabs.com/blog/oss-relicensing-cockroachdb/",
  note    = "CockroachDB change sa licence pour une licence non-libre qui
             empêche l'hébergement commercial CockroachDB pour protéger leur
             modèle d'affaire.

             Les auteurs prennent le soin d'indiquer que cela ne compromet pas
             réellement l'esprit open-source, car le code reste ouvert et peut
             être utilisé par des entreprises à l'interne ou encore par des
             particuliers."
}

@article{ edge2019-03-26,
  author  = "Jake Edge",
  title   = "The state of the OSU Open Source Lab",
  journal = "LWN.net",
  year    = "2019",
  month   = "03",
  pages   = "",
  url     = "https://lwn.net/SubscriberLink/783580/b19af29e210fc01c/",
  note    = "Un excellent article qui décrit la mission de l'OSU OSL."
}

@article{ edge2019-03-19,
  author  = "Jake Edge",
  title   = "Defining 'sustainable' for an open-source project",
  journal = "LWN.net",
  year    = "2019",
  month   = "03",
  url     = "https://lwn.net/SubscriberLink/783169/910bdd575799ed63/",
  note    = "Résumé d'une conférence donnée par Bradley Kuhn à la Southern
             California Linux Expo 17 le 10 mars 2019.

             Kuhn parle des différentes méthodes de développement durables pour
             soutenir les logiciels libres. Ce dernier fait la comparaison entre
             entre la production de logiciels libre et un restaurant: les marges
             sont relativements faibles et le fait de rester en affaire est en
             soit une mesure de succès. Si des géants comme McDonald's existent,
             il n'est pas nécessaire qu'un restaurant atteigne cette taille pour
             que l'on le considère comme une réussite.

             Bradley affirme également l'importance de la vulnérabilité
             Heartbleed dans OpenSSL comme moment historique dans le financement
             des projets libres.

             Si cette vulnérabilité a été un vrai 'Watershed' dans le monde des
             logiciels libres, Kuhn note toutefois qu'un montant d'argent énorme
             est dépensé par des association comme la Fondation OpenStack pour
             organiser des événements ou encore employer des gens (payés près de
             400k USD/an) et qui n'écrivent pas de code.

             Selon lui, la réelle voie vers un développement durable pour les
             logiciels libres est à travers des modèles basés sur des fondations
             à but non lucratif de type 'charities' qui engagent des personnes
             pour travailler sur les projets et les payent non pas des salaires
             exhorbitants comme ceux typiquement vus dans le monde informatique,
             mais bien résonnablement. Ces gens doivent d'abord et avant tout
             vouloir travailler sur le projet. Le salaire n'est pas un incitatif
             premier, mais bien une manière de supporter leur travail."
}

@article{ bright2019,
  author  = "Peter Bright",
  title   = "Developers love Python and TypeScript, get paid for Clojure, and aren’t using blockchain",
  journal = "Ars Technica",
  year    = "2019",
  month   = "04",
  url     = "https://arstechnica.com/gadgets/2019/04/developers-love-python-and-typescript-get-paid-for-clojure-and-arent-using-blockchain/",
  note    = "Analyse du Stack Overflow Developers Survey 2019"
}

@article{ moody2019,
  author  = "Glyn Moody",
  title   = "If Software Is Funded from a Public Source, Its Code Should Be Open Source",
  journal = "Linux Journal",
  year    = "2019",
  month   = "02",
  url     = "https://www.linuxjournal.com/content/if-software-funded-public-source-its-code-should-be-open-source",
  note    = "Un article qui décrit les raisons derrière la campagne 'Public
             Money, Public Code' de la FSFE."
}

@article{ lardinois2019,
  author  = "Frederic Lardinois",
  title   = "AWS gives open source the middle finger",
  journal = "TechCrunch",
  year    = "2019",
  month   = "01",
  url     = "https://techcrunch.com/2019/01/09/aws-gives-open-source-the-middle-finger/",
  note    = "Suite au changement de license de MongoDB empêchant Amazon de
             l'utiliser gratuitement, Amazon lance DocumentDB, un produit
             propriétaire compatible avec MongoDB."
}

@article{ yoshida2018,
  author  = "Junko Yoshida",
  title   = "MIPS Goes Open Source",
  journal = "EE Times",
  year    = "2018",
  month   = "12",
  url     = "https://www.eetimes.com/document.asp?doc_id=1334087",
  note    = "L'architecture de CPU MIPS est maintenant Open Source. Ce
             changement (qui entraîne des pertes de revenus pour la compagnie
             mère derrière MIPS) peut être expliqué par sa perte de popularité
             et par l'arrivée de compétiteurs ouverts et crédibles comme RISC-V."
}

@article{ asay2018,
  author  = "Matt Asay",
  title   = "Microsoft may be the world's largest open source contributor, but developers don't care, yet",
  journal = "TechRepublic",
  year    = "2018",
  month   = "11",
  url     = "https://www.techrepublic.com/article/microsoft-may-be-the-worlds-largest-open-source-contributor-but-developers-dont-yet-care/",
  note    = ""
}

@article{ corbet2018,
  author  = "Jonathan Corbet",
  title   = "Protecting the open-source license commons",
  journal = "LWN.net",
  year    = "2018",
  month   = "11",
  url     = "https://lwn.net/Articles/769982/",
  note    = "Un article sur les efforts de Richard Fontana pour faire respecter
             la GNU GPL et forcer des entreprises à donner accès à leur code
             source."
}

@article{ goodin2018,
  author  = "Dan Goodin",
  title   = "Widely used open source software contained bitcoin-stealing backdoor",
  journal = "Ars Technica",
  year    = "2018",
  month   = "11",
  url     = "https://arstechnica.com/information-technology/2018/11/hacker-backdoors-widely-used-open-source-software-to-steal-bitcoin/",
  note    = "Une librairie très utilisée sur NPM a été transférée à une
             personne malicieuse, qui a modifiée le code pour le rendre
             malveillant.

             Ce cas est intéressant, car il met de l'avant deux problèmes
             courants avec les logiciels libres: le manque de financement de
             nombreux projets et le fait que beaucoup prennent pour acquis ces
             projets, alors qu'ils n'ont que très peu de ressources."
}

@article{ vaughan-nichols2018,
  author  = "Steven J. Vaughan-Nicols",
  title   = "Microsoft open-sources its patent portfolio",
  journal = "ZDNet",
  year    = "2018",
  month   = "10",
  url     = "https://www.zdnet.com/article/microsoft-open-sources-its-entire-patent-portfolio/",
  note    = "Microsoft ouvre 60,000 brevets aux membres de l'Open Invention
             Network, renoncant ainsi à des millards de dollars de revenus
             annuels, notamment sur Android.

             Microsoft argumente que cela fait parti de sa nouvelle stratégie
             open source."
}

@article{ orland2018,
  author  = "Kyle Orland",
  title   = "Sony using open source emulator for PlayStation Classic plug-and-play",
  journal = "Ars Technica",
  year    = "2018",
  month   = "11",
  url     = "https://arstechnica.com/gaming/2018/11/sony-using-open-source-emulator-for-playstation-classic-plug-and-play/",
  note    = "Sony utilise un émulateur libre (GPLv2) développé par la
             communauté dans une plateforme commerciale qu'elle vend, la
             PlayStation Classic."
}

@article{ claburn2018-10,
  author  = "Thomas Claburn",
  title   = "Fed up with cloud giants ripping off its database, MongoDB forks new 'open-source license'",
  journal = "The Register",
  year    = "2018",
  month   = "10",
  url     = "https://www.theregister.co.uk/2018/10/16/mongodb_licensning_change/",
  note    = "Un article sur le changement de licence de MongoDB."
}

@article{ claburn2018-08,
  author  = "Thomas Claburn",
  title   = "Redis has a license to kill: Open-source database maker takes some code proprietary",
  journal = "The Register",
  year    = "2018",
  month   = "08",
  url     = "https://www.theregister.co.uk/2018/08/23/redis_database_license_change/",
  note    = "Un article sur le changement de licence de Redis."
}

@article{ oflaherty2018,
  author  = "Kate O'Flaherty",
  title   = "Taiwan’s revolutionary hackers are forking the government",
  journal = "Wired",
  year    = "2018",
  month   = "04",
  url     = "https://www.wired.co.uk/article/taiwan-sunflower-revolution-audrey-tang-g0v",
  note    = ""
}

@article{ oram2018,
  author  = "Andy Oram",
  title   = "Making institutional free software successful",
  journal = "LWN.net",
  year    = "2018",
  month   = "04",
  url     = "https://lwn.net/Articles/750781/",
  note    = "Un article sur comment la Banque Mondiale a décidée de financer un
             logiciel libre pour répondre à ses besoins plutôt que de payer une
             entreprise pour un produit propriétaire."
}

@article{ bright2018,
  author  = "Peter Bright",
  title   = "Developers love trendy new languages but earn more with functional programming",
  journal = "Ars Technica",
  year    = "2018",
  month   = "03",
  url     = "https://arstechnica.com/gadgets/2018/03/developers-love-trendy-new-languages-but-earn-more-with-functional-programming/",
  note    = "Analyse du Stack Overflow Developers Survey 2018"
}

@article{ coleman2017,
  author  = "Coleman, Gabriella",
  title   = "From Internet Farming to Weapons of the Geek",
  journal = "Current Anthropology",
  year    = "2017",
  volume  = "58",
  number  = "S15",
  pages   = "S91---S102",
  url     = "https://www.journals.uchicago.edu/action/showCitFormats?doi=10.1086/688697",
}

@article{ asay2017,
  author  = "Matt Asay",
  title   = "Open source innovation is now all about vendor on-ramps",
  journal = "InfoWorld",
  year    = "2017",
  month   = "11",
  url     = "https://www.infoworld.com/article/3238491/open-source-tools/open-source-innovation-is-now-all-about-vendor-on-ramps.html",
  note    = "Google utilise des produits Open Source comme TensorFlow pour
             que beaucoup de personnes les utilisent. Par la suite, quand leurs
             produits ont une part de marché intéressante, Google offre des
             solutions commerciales plus efficaces basées sur leurs puissance de
             calcul en datacenter."
}

@article{ zukin_papadantonakis2017,
  author     = "Sharon Zukin and Max Papadantonakis",
  title      = "Hackathons as Co-optation Ritual: Socializing Workers and Institutionalizing Innovation in the 'New' Economy",
  year       = "2017",
  journal    = "Research in the Sociology of Work",
  volume     = "31",
  pages      = "157-181",
  note       = "L'étude est critique du travail difficile et souvent bénévole
                fait par les personnes qui participent dans des hackatons. Les
                auteurs dénotent que le travail produit apporte souvent un gain
                financier à la compagnie ou l'organisme organisant l'hackaton,
                mais que les participant-e-s sont souvent peu ou pas payé-e-s."
}

@article{ edge2017,
  author  = "Jake Edge",
  title   = "Breaking Libgcrypt RSA via a side channel",
  journal = "LWN.net",
  year    = "2017",
  month   = "07",
  url     = "https://lwn.net/Articles/727179/",
  note    = ""
}

@article{ corbet2016,
  author  = "Jonathan Corbet",
  title   = "Funding Qubes OS",
  journal = "LWN.net",
  year    = "2016",
  month   = "11",
  url     = "https://lwn.net/Articles/707713/",
  note    = "Le système d'exploitation Linux Qubes OS - très populaire chez les
             personnes qui souhaitent un haut niveau de sécurité informatique -
             a des problèmes de financement. Leur modèle d'affaire initial (Open
             Core + Consulting) n'a pas fonctionné et le projet compte fournir
             une 'version commerciale'."
}

@article{ beaupré2016-11,
  author  = "Antoine Beaupré",
  title   = "Django debates user tracking",
  journal = "LWN.net",
  year    = "2016",
  month   = "11",
  url     = "https://lwn.net/Articles/707443/",
  note    = "Le projet Django souhaite obtenir des données personnelles lors du
             processus d'installation pour être en mesure d'approcher plus
             facilement d'éventuels commanditaires corporatifs et
             gouvernementaux. Plusieurs personnes critiquent cette décision car
             elles croient que le projet échange la vie privée des personnes
             qui l'utilisent pour obtenir du financement."
}

@article{ rashid2016,
  author  = "Fahmida Y. Rashid",
  title   = "Time is running out for NTP",
  journal = "InfoWorld",
  year    = "2016",
  month   = "11",
  url     = "https://www.infoworld.com/article/3144546/security/time-is-running-out-for-ntp.html",
  note    = "L'implémenation la plus populaire du protocole NTP - utilisée par
             une grande majorité des appareils en ligne - n'est maintenu que par
             une seule personne. Sans NTP fonctionnel, aucune machine en ligne
             ne peut fonctionner adéquatement."
}

@article{ darvell2016,
  author  = "James Darvell",
  title   = "Open-Source Project Secretly Funded by CIA",
  journal = "Linux Journal",
  year    = "2016",
  month   = "04",
  url     = "https://www.linuxjournal.com/content/open-source-project-secretly-funded-cia",
  note    = "La CIA finance secrètement des projets de logiciels libres qu'elle
             utilise (comme Docker). Si le fait que le gouvernement américain
             finance les logiciels qu'il utilise est une bonne chose, les
             intérêts particuliers de la CIA ainsi que la volonté de garder
             secret ces investissements causent problèmes."
}

@article{ levine2014,
  author  = "Peter Levine",
  title   = "Why There Will Never Be Another RedHat: The Economics Of Open Source",
  journal = "TechCrunch",
  year    = "2014",
  month   = "02",
  url     = "https://techcrunch.com/2014/02/13/please-dont-tell-me-you-want-to-be-the-next-red-hat/",
  note    = "Levine commence par argumenter que RedHat est un produit de son
             époque et que d'autres compagnies ayant tenté de copier leur modèle
             d'affaire (basé sur le support) comme MySQL, XenSource ou SugarCRM
             n'ont jamais réussie à concurrencer leurs compétiteurs
             propriétaires.

             De plus, même si RedHat est considérée comme un succès, elle reste
             relativement petite comparée à des projets comme Microsoft ou
             Oracle. Selon l'auteur, c'est parce que le modèle basé sur le
             suppport commercial est moins rentable que le modèle basé sur la
             vente de licenses et implique donc moins de revenus consacrés à
             la recherche et au développement.

             À ceci s'ajoute des problèmes particuliers aux logiciels libres: la
             nature décentralisée du développement rend l'établissement d'un
             plan stable (roadmap) tout en continuant à innover. Ces projets
             font également face à une menace constante de fork.

             Selon Levine, les grands projets qui fonctionnent bien créent des
             incitatifs négatifs à l'achat de support: si tout va bien et que le
             logiciel est facile d'utilisation, pas besoin de support.

             L'auteur termine en argumentant que le meilleur modèle d'affaire
             pour supporter les logiciels libres et celui de l'hébergement de
             service en ligne."
}

@article{ cbcnews2014,
  author  = "{CBC News}",
  title   = "Stephen Arthuro Solis-Reyes charged in Heartbleed-related SIN theft",
  journal = "CBC News",
  year    = "2014",
  month   = "04",
  url     = "https://www.cbc.ca/news/politics/stephen-arthuro-solis-reyes-charged-in-heartbleed-related-sin-theft-1.2612526",
  note    = ""
}

@article{ riehle2012,
  author  = "Dirk Riehle",
  title   = "The Single-Vendor Commercial Open Source Business Model",
  journal = "Information Systems and e-Business Management",
  year    = "2012",
  volume  = "10",
  number  = "1",
  pages   = "5---17",
  url     = "https://dirkriehle.com/wp-content/uploads/2010/11/svcos-isebm-v05-final-final.pdf",
  note    = ""
}

@article{ jullien_zimmermann2011,
  author  = "Nicolas Jullien and Jean-Benoît Zimmermann",
  title   = "FLOSS in an Industrial Economics Perspective",
  journal = "Revue d'économie industrielle",
  year    = "2011",
  month   = "12",
  number  = "136",
  pages   = "39---64",
  url     = "https://journals.openedition.org/rei/pdf/5177",
  note    = ""
}

@article{ phipps2010,
  author  = "Simon Phipps",
  title   = "Open Core Is Bad For You",
  journal = "Computer World UK",
  year    = "2010",
  month   = "06",
  url     = "https://web.archive.org/web/20110128014410/http://blogs.computerworlduk.com/simon-says/2010/06/open-core-is-bad-for-you",
  note    = "Phipps affirme que le modèle 'Open Core' ne respecte pas réellement
             les libertés offertes par les logiciels libres. Par exemple, il
             n'est pas réellement possible pour une entreprise qui utilise la
             version propriétaire d'un logiciel Open Core de passer à la version
             libre. Qui plus est, ce genre de modèle d'affaire a un impact
             important sur la communauté qui entoure ces logiciels. Cette
             communauté a typiquement un rôle très important dans le monde des
             logiciels libres. Plutôt que de permettre la décentralisation, les
             logiciels Open Core permettent un 'vendor lock-in'."
}

@article{ perret_nieddu2007,
  author  = "Florian Perret and Martino Nieddu",
  title   = "Une régulation de l’hybridation entre marchand et non-marchand. Les cas des formes de production de logiciels libres",
  journal = "Revue internationale de l'économie sociale",
  year    = "2007",
  month   = "05",
  number  = "304",
  pages   = "63---75",
  url     = "https://www.erudit.org/fr/revues/recma/2007-n304-recma01090/1021532ar/",
  note    = ""
}

@article{ wu_gerlach_young2007,
  author  = "Chorng-Guang Wu and James H. Gerlach and Clifford E Young",
  title   = "An empirical analysis of open source software developers' motivations and continuance intentions",
  journal = "Information \& Management",
  year    = "2007",
  month   = "01",
  volume  = "44",
  pages   = "253---262",
  url     = "",
  note    = "Les auteurs cherchent à en savoir plus sur ce qui motivent les
             personnes qui développent des logiciels libres. Pour ce faire, ces
             derniers sondent 148 personnes sur la base d'un modèle d'incitatifs
             qu'ils ont développés.

             Les incitatifs sondés sont:
              1. la motivation intrinsèque d'aider
              2. le désir d'améliorer son capital humain
              3. la perspective d'obtenir un meilleur emploi
              4. les besoins personnels

            Le modèle méthodologique utilisé est celui de la 'expectancy-value
            theory (EVT), la théorie du choix rationnel à la sauce
            comportementale.

            Les résultats démontrent que: 1 > 2 ~ 3 > 4

            Cela renforce donc les hypothèses de [@benkler2002] sur les
            incitatifs sociaux forts liés au développement de logiciels libres."
}

@article{ mustonen2005,
  author  = "Mikko Mustonen",
  title   = "When Does a Firm Support Substitute Open Source Programming?",
  journal = "Journal of Economics \& Management Strategy",
  year    = "2005",
  volume  = "14",
  number  = "1",
  pages   = "121---139",
  url     = "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/j.1430-9134.2005.00036.x",
  note    = ""
}

@article{ heckman_lochner_todd2003,
  author  = "James Heckman and Lance Lochner and Petra Todd",
  title   = "Fifty Years of Mincer Earnings Regressions",
  journal = "NBER Working Paper",
  number  = "9732",
  year    = "2003",
  url     = "https://doi.org/10.3386/w9732",
  note    = ""
}

@article{ mustonen2003,
  author  = "Mikko Mustonen",
  title   = "Copyleft—the economics of Linux and other open source software",
  journal = "Information Economics and Policy",
  year    = "2003",
  volume  = "15",
  number  = "1",
  pages   = "99---121",
  url     = "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0167624502000902",
  note    = "L'auteur tente de monter un modèle économique où la présence de
             logiciels libres (plus précisément avec des licences copyleft)
             et de logiciels propriétaires coexistent dans le même marché.

             Mustonen argumente qu'un des incitatif principal à écrire des
             programmes libres est la réputation positive associée au succès
             du projet. Il fait ainsi une analogie avec le milieu académique,
             où la réputation est ce qui permet à une personne d'avoir un
             emploi.

             Selon le modèle avancé, si une personne est productive, elle
             fait du logiciel libre pour acquérir de la reconnaissance.
             Sinon, elle est employée par une compagnie qui fait du logiciel
             propriétaire.

             Bizarrement, l'auteur présente le problème comme celui d'un
             monopole VS une communauté qui fait du libre. Il n'y a pas de
             place pour de la compétition entre les logiciels propriétaires.

             Une chose que Mustonen analyse correctement est l'importance du
             copyright, à la fois pour les logiciels propriétaires et pour
             les logiciels libres."
}

@article{ lerner_tirole2002,
  author  = "Lerner, Josh and Tirole, Jean",
  title   = "Some Simple Economics of Open Source",
  journal = "The Journal of Industrial Economics",
  year    = "2002",
  volume  = "50",
  number  = "2",
  pages   = "197---234",
  url     = "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/1467-6451.00174",
  note    = ""
}

@article{ benkler2002,
  author  = "Yochai Benkler",
  title   = "Coase's Penguin, or, Linux and The Nature of the Firm",
  journal = "The Yale Law Journal",
  year    = "2002",
  volume  = "112",
  number  = "3",
  pages   = "371---399",
  url     = "https://www.yalelawjournal.org/pdf/354_t5aih5i1.pdf",
  note    = "Un article qui part de l'analyse économique de Coase dans 'The
             Nature of the Firm' et tente de l'appliquer au développement de
             logiciels libres. Le texte est divisé en trois parties:

             1. Description du phénomène général de peer-production. Ce genre
                de modèle existe depuis longtemps déjà dans certains domaines
                comme la recherche académique. La différence avec les logiciels
                libres est que les contributions proviennent de personnes
                rémunérées de manières très différentes ainsi que de personnes
                non rémunérées.

                Une des conclusions de l'auteur est que pour que les systèmes de
                peer-production fonctionnent bien, il est nécessaire que les
                barrières à la contribution soient le plus faible possible. Il
                est cependant important d'implémenter des mécanismes de contrôle
                de la qualité (via la réputation, la révision par le pairs,
                etc.).

             2. Analyse économique du problème d'information de ce genre de
                modèle de production. Coase affirme que les firmes apparaissent
                quand le coût de l'information produite par signal-prix dans un
                marché est plus élevée que celle produite par une firme
                centralisée. Selon Benkler, on peut dire que les systèmes de
                peer-production émergent quand ils sont plus efficaces qu'un
                système centralisé (firmes) ou décentralisé par le marché.

                Cela est entre autre possible grâce à la réduction du coûts de
                collaboration grâce à l'émergence d'économies de réseaux comme
                l'Internet. Yochai Benkler affirme ainsi qu'une grande partie
                des gains d'efficacité d'un tel mode de production est possible
                car il permet une allocation plus efficace des ressources
                particulières d'individus créatifs pour régler un problème
                donné.

                C'est le cas car le marché (signal-prix) et les entreprises sont
                entraînent toutes deux une forme différente de perte
                d'information, ce qui cause de l'inefficacité.  À l'inverse, les
                mécanismes de peer-production ont très peu de perte
                d'information. Ils sont donc plus efficaces si leur coûts
                d'implémentation (le coût de la création et du partage de
                l'information) sont plus bas que la valeur de l'information qui
                serait autrement perdue.

                Cela est entre autre possible grâce à la grande diversité
                et la grande valeur du capital humain pour régler certains
                problèmes créatifs. Le capital humain est est difficile à gérer
                efficacement dans l'œil réducteur du marché (signal-prix) ou
                centralisateur des firmes. Comme ce mécanisme n'est pas parfait,
                il est important de le lisser par la loi des grands nombres ou
                encore par des mécanismes de révisions par les pairs (scores,
                formal reviews, etc.).

                Finalement, comme généralement ces systèmes produisent beaucoup
                d'information facilement accessible (et souvent de l'information
                qui ne pourrait pas être produite par les deux autres méthodes),
                il y a un gain d'efficacité par phénomène de pooling.

             3. Solutions aux problèmes d'incitatifs d'un modèle sans droits de
                propriété individuelle (tragédie des communs).

                Au problème de base d'incitatifs, Benkler affirme (avec raison)
                que le modèle économique néoclassique où 'utilité == argent' est
                trop réducteur. De manière toujours très réductrice mais plus
                adéquate, on peut dire que 'utilité == argent + récompense
                hédoniste intrinsèque de l'action + récompense
                socio-psychologique'. C'est là une explication bien plus robuste
                au problème des communs que celle avancée par Mustonen 2003
                (gain monétaire différé grâce à la réputation).

                L'auteur propose ainsi trois exemples simples d'individus
                pouvant contribuer à ce type de projets:
                  * de jeunes adultes avec peu de besoins économiques immédiats
                    qui ont beaucoup à gagner en réputation et en expérience
                  * des gens qui ont des besoins économiques immédiats faibles
                    de par leur situation économique favorable (universitaires)
                  * des gens qui participent à ces projets comme moyen de se
                    divertir (au lieu d'écouter la TV ou de lire des livres)"
}

@article{ lerner_tirole2001,
  author  = "Josh Lerner and Jean Tirole",
  title   = "The open source movement: Key research questions",
  journal = "European Economic Review",
  year    = "2001",
  month   = "05",
  volume  = "45",
  number  = "4---6",
  pages   = "819---826",
  url     = "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0014292101001246",
  note    = "Un article très influent sur la question des incitatifs économiques
             liés à la production de logiciels libre. Il doit être un des
             articles académiques les plus cités sur cette question.

             Les auteurs affirment entre autre que le prix de vente d'un
             programme n'est pas un bon indicateur. Il est ainsi plus
             intéressant de regarder le coût total de possession (total
             cost of ownership - TCO). Un logiciel libre peut donc être
             distribué gratuitement, mais avoir un TCO non-nul.

             Ces derniers mentionnent également que beaucoup entreprises, sans
             avoir de politiques claires sur l'utilisation de projets libres,
             finissent en général par utiliser une part non-négligable
             de logiciels libres à l'interne. Cela se fait souvent à l'insu des
             cadres supérieurs, mais avec la bénédiction des directions
             intermédiaires. Une proportion des employé-e-s utilisant ces
             projets finissent inévitablement par contribuer en retour. Lerner
             et Tirole parlent de ce phénomène comme d'une 'subvention
             involontaire' aux projets libres, mais peine à comprendre que ces
             compagnies gagnent beaucoup à utiliser ces projets libres plutôt
             que des logiciels propriétaires. Le mot 'subvention' n'est donc pas
             adéquat et il vaudrait mieux parler de 'participation
             involontaire'.

             L'article tente principalement de répondre à la question suivante:
             Pourquoi les individus participent à des projets libres ?

             À cette question, les auteurs reconnaissent la place de
             l'altruisme, mais affirme que c'est d'abord et avant tout pour des
             questions de réputation que les individus collaborent sur des
             projets libres.

             Cette affirmation n'est justifiée par aucune étude ni aucune source
             et ne nous semble pas satisfaisante. Les auteurs affirment eux-même
             qu'il serait nécessaire de pousser la réflexion plus loint. À notre
             avis, [@benkler2002] explique bien mieux ce 'paradoxe'.

             Les auteurs affirment également que le coût de contribution est
             relativement bas (ce qui est faux pour certains projets). Il est
             cependant adéquat d'affirmer que les barrières à la contribution
             aux projets libres (licences, plateforme, communauté, etc.) ont
             un impact important sur les incitatifs économiques individuels."
}

@article{ white1980,
  author  = "Halbert White",
  title   = "A Heteroskedasticity-Consistent Covariance Matrix Estimator and a Direct Test for Heteroskedasticity",
  journal = "Econometrica",
  year    = "1980",
  month   = "05",
  volume  = "48",
  number  = "4",
  pages   = "817---838",
  url     = "http://www.jstor.org/stable/1912934",
  note    = "",
}

@article{ ieee1977,
	author  = "{Institute of Electrical and Electronics Engineers}",
	title   = "Works of the U.S. government",
	journal = "IEEE Transactions on Professional Communication",
	year    = "1977",
	month   = "11",
	volume  = "PC-20",
	number  = "3",
	pages   = "188---189",
  url     = "https://ieeexplore.ieee.org/document/6591616",
  note    = "",
}

@article{ hardin1968,
  author  = "Garrett Hardin",
  title   = "The Tragedy of the Commons",
  journal = "Science",
  year    = "1968",
  month   = "12",
  volume  = "162",
  number  = "3859",
  pages   = "1243---1248",
  url     = "https://pages.mtu.edu/~asmayer/rural_sustain/governance/Hardin%201968.pdf",
  note    = "Hardin commence son article en affirmant que certains problèmes ne
             peuvent pas être résolus par des solutions techniques. C'est un
             constat difficile à accepter, car les sociétés occidentales sont
             bâties sur le positivisme scientifique.

             Face à une croissance géométrique de la population humaine, il n'y
             a pas de solutions techniques. Nous vivons dans un monde fini et
             cela n'est pas compatible avec une croissance infinie. La morale
             utilitariste de Bentham n'est donc pas possible: de un, il existe
             forcément un maximum de personnes (qui dépend fortement de la
             consommation de ressources per capita). De deux, la définition de
             l'utilité varie beaucoup d'une personne à l'autre et n'est donc pas
             possible à maximiser.

             'The essence of dramatic tragedy is not unhapiness. It resides in
             the solemnity of the remorseless working of things' p.1244

             On peut résumer la tragédie des communs ainsi: pour un bien public,
             le gain marginal d'un individu à surutiliser la ressource est
             positif, car les profits sont individuels mais les coûts sont
             partagés à toutes les personnes qui utilisent le bien.
             Éventuellement, le bien public est détruit.

             Face à ce problème, l'auteur avance que l'éducation et la
             responsabilisation collective est une solution valable. Si une
             solution technique est plutôt désirée, alors il est nécessaire
             d'établir des droits de propriétés clairs sur la ressource. Cela
             n'est cependant pas une solution à long terme, car il n'y a pas de
             solutions techniques au problème de la tragédie des communs.

             Les droits de propriétés peuvent également être détenus par un
             gouvernement, mais le problème de l'action publique se pose alors.
             Il devient nécessaire de trouver un équilibre entre l'autorité
             gouvernementale et le feedback de la collectivité.

             Hardin avance que le problème de surpopulation (surpollution,
             utilisation abusive des ressources, etc.) doit être réglé par le
             contrôle des naissances. Ce contrôle ne peut pas selon lui être
             fait seulement par des incitatifs moraux, car seules les personnes
             qui ne voient pas de mal à avoir des enfants vont se reproduire et
             n'apprendrons pas à leurs enfants cet impératif moral (darwinisme
             social).

             S'il avoue que ce genre d'avenue peut sembler extrême, l'auteur
             soutient cependant que la seule manière de faire respecter les
             communs est par l'établissement démocratique de règlements. Il
             parle ainsi de coercition mutuelle et affirme que les libertés
             individuelles ne doivent pas empiéter sur l'intérêt collectif."
}

@article{ coase1937,
 author  = "Ronald H. Coase",
 title   = "The Nature of the Firm",
 journal = "Economica",
 year    = "1937",
 volume  = "4",
 number  = "16",
 pages   = "386---405",
 url     = "http://www.jstor.org/stable/2626876"
}
